\documentclass[10pt,french,a4paper,dvipssnames]{book}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage{fancyqr}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{pas-tableur}
\usepackage{pythonhighlight}
\RequirePackage[margin=1.5cm]{geometry}
\RequirePackage{babel}
\RequirePackage{hyperref}
\RequirePackage{setspace}
\RequirePackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}
\RequirePackage{pstricks}
\RequirePackage{titlesec}
\RequirePackage{fancyhdr}
\RequirePackage{microtype}
\RequirePackage{enumitem}
\RequirePackage{pst-fun,pst-all,pstricks-add,pst-eucl,pst-solides3d,pst-poly}
\RequirePackage{frcursive}
\RequirePackage{unicode-math}
\usepackage{tabto}
\setlist[enumerate,2]{label=\alph{*})}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic{*})}
%%% Mise en page %%%
\pagestyle{fancy}
%\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setmainfont{STIX Two Text}
\setmathfont{STIX Two Math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\setstretch{1.2}
\setitemize[0]{leftmargin=*,label=\textbullet}
\setenumerate[0]{leftmargin=*}
\setlength\multicolsep{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyhead[L]{}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
\fancyhead[R]{}
\fancyfoot[L]{{\gray{\small \thechapter.  Suites numériques}}}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
%\fancyfoot[R]{\gray\leftmark \; (5\up{e})}
\newcommand\hautab[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1cm}}


% Redéfinition du nom du chapitre
\addto{\captionsfrench}{\renewcommand*{\chaptername}{}}

% Entêtes de l'environnement "cours"
\tcbset{usercours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Cours \vskip2pt \& méthodes }};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Suites numériques };
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{NOMBRES \vskip0pt \& CALCULS}};
        }
    }
}

% Entêtes de l'environnement "parcours"
\tcbset{
    userparcours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Parcours \vskip0pt d'exercices}};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Suites numériques };
         \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{ANALYSE}};
        }
    }
}




% Section
\definecolor{BLEU}{RGB}{29, 112, 183}
\makeatletter
   \renewcommand{\thesection}{\@arabic\c@section}
\makeatother
\titlespacing*{\section}{0mm}{5mm}{3mm} 
\titleformat{\section}[hang]
   {\LARGE\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=BLEU,colframe=BLEU,coltext=white,on line,boxsep=0pt,left=4pt,right=4pt,top=4pt,bottom=4pt,sharp corners,tcbox raise base]{\thesection}}
   {10pt}
   {}

%subsection
  \renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\makeatother
\titlespacing*{\subsection}{3mm}{3mm}{3mm} 
\titleformat{\subsection}[hang]
   {\large\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=white,colframe=white,coltext=BLEU,on line,boxsep=0pt,left=2pt,right=5pt,top=2pt,bottom=2pt]{\thesubsection}}
   {1pt}
   {}


% Environnements du cours
\tcbset{frame/.style={enhanced,breakable, sharp corners, after skip=5mm,  toprule=1mm,rightrule=0pt,bottomrule=0pt,
        leftrule=0pt, colback=#1!10,
        colframe=#1!80!black, coltitle=#1!50!black,
        detach title,overlay unbroken and first={
            \node[anchor=north west,font=\sffamily,yshift=-2mm] at (frame.north west) {\tcbtitle}; % Adjust the yshift value
        }, before upper={\vspace{5mm}},}}



\newtcbtheorem{definition}{{\bf \textsf{Définition}}}{frame=red}{de}
\newtcbtheorem{propriete}{{\bf \textsf{Propriété}}}{frame=red}{pr}
\newtcbtheorem{exemple}{{\bf \textsf{Exemple}}}{frame=lightgray}{ex}
\newtcbtheorem{remarque}{{\bf \textsf{Remarque}}}{frame=lightgray}{re}
\newtcbtheorem{methode}{{\bf \textsf{Méthode}}}{frame=BLEU}{me}
\newtcbtheorem{parcours1}{{Parcours 1}}{frame=BLEU}{pa1}
\newtcbtheorem{parcours2}{{Parcours 2}}{frame=BLEU}{pa2}
\newtcbtheorem{parcours3}{{Parcours 3}}{frame=BLEU}{pa3}
\newtcbtheorem{demonstration}{{\bf \textsf{Démonstration}}}{frame=BLEU}{mo}
\newtcolorbox{exmethode}{skin=bicolor,sidebyside,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
\newtcolorbox{exbmethode}{skin=bicolor,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
% bulle interactif pour les parcours
\newcommand{\bulleovaleInteractif}{%
    \begin{tikzpicture}
        \node[draw=orange, fill=orange, text=white, rounded corners, minimum width=2cm, minimum height=0.4cm, inner sep=4pt]  {Interactif};
    \end{tikzpicture}%
}

% Multi-colonnage numéroté
\NewDocumentEnvironment{colenumerate}{O{2}+b}{%
  \begin{multicols}{#1}
    \begin{enumerate}
      #2
    \end{enumerate}
  \end{multicols}}

% graphique sésamath%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{pgf}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{patterns}  
\definecolor{CyanTikz40}{cmyk}{.4,0,0,0}
\definecolor{CyanTikz20}{cmyk}{.2,0,0,0}
\definecolor{A1}                {cmyk}{1.00, 0.00, 0.00, 0.50}
\definecolor{F1}                {cmyk}{0.00, 0.80, 0.50, 0.00}
\definecolor{A3}                {cmyk}{0.30, 0.00, 0.00, 0.05}
\definecolor{A4}{cmyk}{0.10, 0.00, 0.00, 0.00}
\tikzstyle{general}=[line width=0.3mm, >=stealth, x=1cm, y=1cm,line cap=round, line join=round]
\tikzstyle{quadrillage}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40]
\tikzstyle{quadrillageNIV2}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz20]
\tikzstyle{quadrillage55}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40, xstep=0.5, ystep=0.5]
\tikzstyle{cote}=[line width=0.3mm, <->]
\tikzstyle{epais}=[line width=0.5mm, line cap=butt]
\tikzstyle{tres epais}=[line width=0.8mm, line cap=butt]
\tikzstyle{axe}=[line width=0.3mm, ->, line cap=rect]
\newcommand{\quadrillageSeyes}[2]{\draw[line width=0.3mm, color=A1!10, ystep=0.2, xstep=0.8] #1 grid #2;
\draw[line width=0.3mm, color=A1!30, xstep=0.8, ystep=0.8] #1 grid #2; }
\newcommand{\axeX}[4][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1); \foreach \x in {#4} {\draw (\x,#1) node {\small $+$}; \draw (\x,#1) node[below] {\small $\x$};}}
\newcommand{\axeY}[4][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \foreach \y in {#4} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; \draw (#1, \y) node[left] {\small $\y$};}}
\newcommand{\axeOI}[3][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1);  \draw (1,#1) node {\small $+$}; \draw (1,#1) node[below] {\small $I$};}
\newcommand{\axeOJ}[3][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \draw (#1, 1) node {\small $+$}; \draw (#1, 1) node[left] {\small $J$};}
\newcommand{\axeXgraduation}[2][0]{\foreach \x in {#2} {\draw (\x,#1) node {\small $+$};}}
\newcommand{\axeYgraduation}[2][0]{\foreach \y in {#2} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; }}
\newcommand{\origine}{\draw (0,0) node[below left] {\small $0$};}
\newcommand{\origineO}{\draw (0,0) node[below left] {$O$};}
\newcommand{\point}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};}
\newcommand{\pointGraphique}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$+$};}
\newcommand{\pointFigure}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$\times$};}
\newcommand{\pointC}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};}
\newcommand{\pointCGraphique}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$+$};}
\newcommand{\pointCFigure}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$\times$};}
\definecolor{J1}                {cmyk}{0.00, 0.50, 1.00, 0.00}
\definecolor{C1}                {cmyk}{0.00, 1.00, 0.00, 0.50}
\definecolor{G1}                {cmyk}{1.00, 0.00, 0.50, 0.00}
\def \R {\mathbb{R}}
\def \N {\mathbb{N}}
\def \D {\mathbb{D}}
\def \Q {\mathbb{Q}}
\def \E {\mathbb{E}}
\def \P {\mathbb{P}}
\def \Z {\mathbb{Z}}
\def \C {\mathbb{C}}
\begin{document}
\setcounter{chapter}{8}


\begin{Maquette}[Parcours,CorrigeFin, Colonnes=2]{Theme={},Date={},Niveau={},Couleur=FireBrick}


%\begin{Maquette}[Parcours]{Theme= NOM : \pointilles[5cm] Prénom : \pointilles[5cm]\vskip7pt Parcours d'exercices : \vskip4pt  {{\huge Fonctions généralités (fonctions de référence)}},Classe={},Niveau= Seconde, Date=2023-2024,Couleur=LightSteelBlue}

%\begin{parcours1*}{}
 %     \AfficheParcours[Colonnes=3]{1} 
  %    \end{parcours1*}


%\begin{parcours2*}{}
 %     \AfficheParcours[Colonnes=3]{2} 
  %    \end{parcours2*}
\begin{multicols}{2}
 \section{Introduction} 
 
\begin{exercice}
	\begin{enumerate}
		\item On donne cette liste de quatre nombres: $1 ; 3 ; 5 ; 7$
		\begin{enumerate}
			\item En imaginant que la suite continue, "\textit{avec la même logique}", quels sont les deux nombres qui suivent cette liste ?
			\item On voudrait calculer le 20 ème nombre de cette liste. Comment faire ?
		\end{enumerate}
		\item  On donne cette liste de quatre nombres: $1 ; 2 ; 4 ; 8.$
	\begin{enumerate}
			\item En imaginant que la suite continue, "\textit{avec la même logique}", quels sont les deux nombres qui suivent cette liste ?
			\item On voudrait calculer le 20 ème nombre de cette liste. Comment faire ?
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{exercice}
	On construit une suite de carrés comme ci-dessous. Le $n$-ième carré a pour côté $n$ unités.
	\begin{center}
		\newrgbcolor{zzttqq}{0.6 0.2 0.}
		\psset{xunit=0.5cm,yunit=0.5cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
		\begin{pspicture*}(-1.,-1.)(14.,5.)
			\multips(0,-1)(0,1.0){7}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(-1.,0)(14.,0)}
			\multips(-1,0)(1.0,0){16}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(0,-1.)(0,5.)}
			\pspolygon[linewidth=2.pt,linecolor=zzttqq,fillcolor=zzttqq,fillstyle=solid,opacity=0.1](0.,0.)(1.,0.)(1.,1.)(0.,1.)
			\pspolygon[linewidth=2.pt,linecolor=zzttqq,fillcolor=zzttqq,fillstyle=solid,opacity=0.1](2.,0.)(4.,0.)(4.,2.)(2.,2.)
			\pspolygon[linewidth=2.pt,linecolor=zzttqq,fillcolor=zzttqq,fillstyle=solid,opacity=0.1](5.,0.)(8.,0.)(8.,3.)(5.,3.)
			\pspolygon[linewidth=2.pt,linecolor=zzttqq,fillcolor=zzttqq,fillstyle=solid,opacity=0.1](9.,0.)(13.,0.)(13.,4.)(9.,4.)
			\psline[linewidth=2.pt,linecolor=zzttqq](1.,0.)(1.,1.)
			\psline[linewidth=2.pt,linecolor=zzttqq](1.,1.)(0.,1.)
			\psline[linewidth=2.pt,linecolor=zzttqq](0.,1.)(0.,0.)
			\psline[linewidth=2.pt,linecolor=zzttqq](2.,0.)(4.,0.)
			\psline[linewidth=2.pt,linecolor=zzttqq](4.,0.)(4.,2.)
			\psline[linewidth=2.pt,linecolor=zzttqq](4.,2.)(2.,2.)
			\psline[linewidth=2.pt,linecolor=zzttqq](2.,2.)(2.,0.)
			\psline[linewidth=2.pt,linecolor=zzttqq](5.,0.)(8.,0.)
			\psline[linewidth=2.pt,linecolor=zzttqq](8.,0.)(8.,3.)
			\psline[linewidth=2.pt,linecolor=zzttqq](8.,3.)(5.,3.)
			\psline[linewidth=2.pt,linecolor=zzttqq](5.,3.)(5.,0.)
			\psline[linewidth=2.pt,linecolor=zzttqq](9.,0.)(13.,0.)
			\psline[linewidth=2.pt,linecolor=zzttqq](13.,0.)(13.,4.)
			\psline[linewidth=2.pt,linecolor=zzttqq](13.,4.)(9.,4.)
			\psline[linewidth=2.pt,linecolor=zzttqq](9.,4.)(9.,0.)
			\rput[tl](-0.2,-0.06){\small 1 unité}
		\end{pspicture*}
	\end{center}
	Pour tout entier naturel $n$ non nul, on note $a_n$ l'aire du $n$ ième carré et $p_n$ le périmètre du $n$ ième carré.
	\begin{enumerate}
		\item Donner $a_1$, $a_2$, $p_1$ et  $p_2$.
		\item Déterminer les expressions de $a_n$ et $p_n$ en fonction de $n$.
	\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
	\begin{enumerate}
		\item Donner $a_1=1$, $a_2=4$, $p_1=4$ et  $p_2=8$.
		\item $a_n=n^2$ et $p_n=4n$
	\end{enumerate}
\end{Solution}
	\begin{exercice}
	Dans chacun des cas suivants, définir une suite pouvant modéliser la situation donnée.
	\begin{enumerate}
		\item Le nombre d'adhérents d'une association qui augmente tous les ans de 50 personnes à partir de 2019, avec 3200 adhérents en 2019. 
		\item Raoul, qui va souvent au cinéma, a pris un abonnement à 50 \euro, ce qui lui permet d'avoir le prix de la place à \mbox {6 \euro.} On veut modéliser le prix payé pour $n$ séances.
		\item Dans un étang, pendant l'hiver 2018, la population de gardons était estimée à 600 kg. Mais chaque année, la quantité de gardons  diminue du quart de sa valeur. Pour compenser cette diminution, on réintroduit chaque automne 200 kg de gardons. On veut modéliser la quantité de gardons dans cet étang.
		\item Simone place 5 000 \euro~sur un compte  rémunéré en 2019. Le taux de rémunération est de 2 \% annuel.\\
		On veut modéliser la somme d'argent sur ce compte.
	\end{enumerate}
\end{exercice}	
\begin{Solution}
	contenu...
\end{Solution}
 \section{Calculs de termes} 

\begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={1,2,3}]
	\begin{minipage}{0.75\linewidth}
	\begin{enumerate}
	\item Soit $(u_n)$ une suite définie pour\\ tout entier $n\in\mathbb{N}$ par $u_n = n-1$.\\Calculer $u_{11}$.
	\item Soit $(u_n)$ une suite définie pour\\ tout entier $n\in\mathbb{N}$ par $u_n = 2n^2$$-4n$$-6$.\\Calculer $u_{5}$.
	\end{enumerate}	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.20\linewidth}
		\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=f0c2d&id=1N10&n=2&d=10&alea=6dl7&cd=1&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
	\end{minipage}

\end{exercice}
\begin{Solution}
	Corrigé en ligne.
\end{Solution}



\begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={1,2,3}]
	\begin{minipage}{0.75\linewidth}
		\begin{enumerate}
			\item Soit $(u_n)$ une suite définie par $u_0=1$ et pour tout entier $n\in\mathbb{N}$\\ par $u_{n+1} = u_n -10$.\\Calculer $u_{5}$.
			\item Soit $(u_n)$ une suite définie \\par $u_0=-4$ et pour tout\\ entier $n\in\mathbb{N}$ par $u_{n+1} = -4 u_n +5$.\\Calculer $u_{2}$.
		\end{enumerate}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.20\linewidth}
		\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=b8c14&id=1N11&n=2&d=10&alea=K4Xw&cd=1&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
	\end{minipage}
	
\end{exercice}
\begin{Solution}
	Corrigé en ligne.
\end{Solution}
  \colorlet{PfMColSrc}{BLEU}


\begin{exercice}[Source=Sésamath, Trajet={2,3}]


		 $u$ définie pour tout entier naturel $n$ par :
		
		$u_n = \sum\limits_{k = 0}^n 2^k = 1 + 2 + 2^2 + 2^3 +
		... + 2^n$.\\
			Calculer $u_1$, $u_2$ et
		$u_3$.

\end{exercice}
\begin{Solution}

		
		$u_1=3$, $u_2=7$, $u_3=15$.
	
\end{Solution}




\begin{exercice}[Source=Sésamath]
	$u$ est la suite d\'{e}finie pour tout entier naturel $n$ par :
	$\left\{ \begin{array}{l}
		{u_0} = 2\\
		{u_{n + 1}} = (n + 1)u_n
	\end{array} \right.$.

		Calculer ${u_1}$, ${u_2}$ puis $u_3$.
	

\end{exercice}
\begin{Solution}
$u_1=2$, $u_2=4$ et $u_3=12$.
	

\end{Solution}



\begin{exercice}[Source=Sésamath]
	$u$ est la suite d\'{e}finie pour tout entier naturel
	$n$ non nul par ${u_n} = 1 + 2 + ... + n$.\\
	Calculer les quatre premiers termes de cette suite.
\end{exercice}
\begin{Solution}
	$u_1=1$, $u_2=3$, $u_3=6$ et $u_4=10$.
\end{Solution}


\begin{exercice}[Source=Sésamath]
	$u$ est la suite d\'{e}finie pour tout entier naturel $n$ non nul
	par ${u_n} = 1 + \dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{{{2^2}}}... +
	\dfrac{1}{{{2^n}}}$.\\
	Calculer les quatre premiers termes de cette suite.
\end{exercice}
\begin{Solution}
	$u_1=\dfrac{3}{2}$, $u_2=\dfrac{7}{4}$, $u_3=\dfrac{15}{8}$ et $u_4=\dfrac{31}{16}$.
\end{Solution}

\begin{exercice}[Source=Sésamath]
	Calculer :
	\begin{colenumerate}
		\item $\sum\limits_{k = 0}^3 {{k^2}} $
		\item $\sum\limits_{k = 0}^3 {{{( - 1)}^k}} $
		\item $\sum\limits_{k = 0}^2 {\dfrac{k}{{k + 1}}} $
		\item $\sum\limits_{k = 0}^2 {(2k + 1} ) \times {( - 1)^k}$
	\end{colenumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
	\begin{colenumerate}
		\item $\sum\limits_{k = 0}^3 {{k^2}}=14 $
		\item $\sum\limits_{k = 0}^3 {{{( - 1)}^k}} =0$
		\item $\sum\limits_{k = 0}^2 {\dfrac{k}{{k + 1}}} =\dfrac{7}{6}$
		\item $\sum\limits_{k = 0}^2 {(2k + 1} ) \times {( - 1)^k}=3$
	\end{colenumerate}
\end{Solution}


\begin{exercice}
	Compl\'{e}ter.
	\begin{enumerate}
		\item $3 + 4 + 5 + ... + 9 = \sum\limits_{k = ...}^{...}  {...}  $
		\item $1 + \dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{4} + \dfrac{1}{8} + \dfrac{1}{{16}}
		= \sum\limits_{k = ...}^{...} {...} $
	\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
	\begin{colenumerate}
		\item $\sum\limits_{k =3}^{9}  {k}  $
		\item $\sum\limits_{k = 0}^{4} {\dfrac{1}{2^k}} $
	\end{colenumerate}
\end{Solution}

\section{Tableur et suites}

   

\begin{exercice}
	Soit $(u_n)$ la suite définie pour tout entier naturel par : $\left\{ \begin{array}{l}
		{u_0} = 3\\
		{u_{n + 1}} =2{u_n}+1
	\end{array} \right.$. \\
Avec un tableur on obtient :
	\begin{center}
		\scalebox{.7}{
			\begin{tikzpicture}
				\tableur[3]{A,B}
				\celtxt*[align = center]{A}{1}{$n$}
				\celtxt[align = center]{A}{2}{0}
				\celtxt[align = center]{A}{3}{1}
				\celtxt*[align = center]{B}{1}{$u_n$}
				\celtxt[align = center]{B}{2}{3}
				\selecCell{B}{3}
		\end{tikzpicture}}
	\end{center}
	On veut compléter la colonne $B$ par recopie vers le bas. Quelle formule a été saisie dans la cellule $B3$ ?
\end{exercice}
\begin{Solution}
	En B3 : =2*B2+1
\end{Solution}




\begin{exercice}
	Soit $(u_n)$ la suite définie pour tout entier naturel par : $u_n=n^2-1$. \\
	Avec un tableur on obtient :
	\begin{center}
		\scalebox{.7}{
			\begin{tikzpicture}
				\tableur[5]{A,B}
				\celtxt*[align = center]{A}{1}{$n$}
				\celtxt[align = center]{A}{2}{0}
				\celtxt[align = center]{A}{3}{1}
				\celtxt[align = center]{A}{4}{2}
				\celtxt[align = center]{A}{5}{3}
				\celtxt*[align = center]{B}{1}{$u_n$}
				\selecCell{B}{2}
		\end{tikzpicture}}
	\end{center}
	On veut compléter la colonne $B$ par recopie vers le bas. Quelle formule a été saisie dans la cellule $B2$ ?
\end{exercice}
\begin{Solution}
	En B2 : =B2~\^~2-1
\end{Solution}





\begin{exercice}
	Soit $(v_n)$ la suite définie pour tout entier naturel par : $\left\{ \begin{array}{l}
		{v_0} = 3\\
		{v_{n + 1}} =1,7{v_n}-2
	\end{array} \right.$. \\
	Avec un tableur on obtient :
	\begin{center}
		\scalebox{.7}{
			\begin{tikzpicture}
				\tableur[3]{A,B}
				\celtxt*[align = center]{A}{1}{$n$}
				\celtxt[align = center]{A}{2}{0}
				\celtxt*[align = center]{B}{1}{$v_n$}
				\selecCell{A}{3}
		\end{tikzpicture}}
	\end{center}
	On veut compléter les colonnes $A$  et $B$ par recopie vers le bas. Quelles formules ont été saisies dans les cellules $A3$ et $B3$ ?
	
\end{exercice}
\begin{Solution}
	En A3 : = A2+1 et en B3 : 1,7*B2-2
\end{Solution} 



    

\begin{exercice}
	Soit $u$ la suite d\'{e}finie pour tout entier naturel $n$ par :
	\[
	\left\{ \begin{array}{l}
		{w_0} = 4\\
		{w_{n + 1}} = 5{w_n} - 2n.
	\end{array} \right.
	\]
	
	Que doit-on écrire dans les cellules B2 et C2 pour qu'en
	\'{e}tirant vers la droite le contenu de la cellule B2, on obtienne
	les premiers termes de la suite $u$ ?\\
   \hspace*{-0.2cm} \scalebox{0.7}{
	\begin{tikzpicture}
		\tableur[2]{A,B,C,D}
		\celtxt*[align = center]{A}{1}{$n$}
		\celtxt[align = center]{B}{1}{0}
		\celtxt[align = center]{C}{1}{1}
		\celtxt[align = center]{D}{1}{2}
		%\celtxt[align = center]{E}{1}{3}
		\celtxt*[align = center]{A}{2}{$w_n$}
	\end{tikzpicture}}
\end{exercice}
\begin{Solution}
	En B2 : = 4 et en C2 : 5*B2-2*B1
\end{Solution} 
    \section{Représentation graphique}
\begin{exercice}
	On considère une suite $(u_n)$ dont on donne une représentation graphique des huit premiers termes, et la suite $(v_n)$ définie pour tout entier naturel $n$ par : $v_n=0,5n^2-2n$.
	\begin{enumerate}
		\item Représenter les huit premiers termes de la suite $(v_n)$ sur le graphique.
		\item A l'aide du graphique, déterminer le plus petit entier naturel $n$ tel que $v_n>u_n$.
	\end{enumerate}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[general,xscale=.7,yscale=0.3]
			\draw[quadrillage, xstep=1, ystep=0.5](-1,-1.2) grid(8,11);
			
			\axeX{-1}{8}{1,2,3,4,5,6,7,8};
			\axeY{-2.2}{11}{-1,1,2,3,4,5,6,7,8,9,10};
			\origine
			%u_n=6-3/(n+1)
			
			\draw [color=black]  (0,6.8) node {$\bullet$};
			\draw [color=black]  (1,8.4) node {$\bullet$};
			\draw [color=black]  (2,5) node {$\bullet$};
			\draw [color=black] (3,4) node {$\bullet$};
			\draw [color=black] (4,1.8) node {$\bullet$};
			\draw [color=black] (5,4.2) node {$\bullet$};
			\draw [color=black] (6,5.6) node {$\bullet$};
			\draw [color=black] (7,8.4) node {$\bullet$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{exercice}
\begin{Solution}
	\begin{enumerate}
		\item Nuage de points :
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[general,xscale=.7,yscale=0.4]
				\draw[quadrillage, xstep=1, ystep=0.5](-1,-2.2) grid(8,11);
				
				\axeX{-1}{8}{1,2,3,4,5,6,7,8};
				\axeY{-2.2}{11}{-2,-1,1,2,3,4,5,6,7,8,9,10};
				\origine
				%u_n=6-3/(n+1)
				
				\draw [color=black]  (0,6.8) node {$\bullet$};
				\draw [color=black]  (1,8.4) node {$\bullet$};
				\draw [color=black]  (2,5) node {$\bullet$};
				\draw [color=black] (3,4) node {$\bullet$};
				\draw [color=black] (4,1.8) node {$\bullet$};
				\draw [color=black] (5,4.2) node {$\bullet$};
				\draw [color=black] (6,5.6) node {$\bullet$};
				\draw [color=black] (7,8.4) node {$\bullet$};
				
				\draw [color=red]  (0,0) node {*};
				\draw [color=red]  (1,-1.5) node {*};
				\draw [color=red]  (2,-2) node { *};
				\draw [color=red] (3,-1.5) node {  *};
				\draw [color=red] (4,0) node {*};
				\draw [color=red] (5,2.5) node {*};
				\draw [color=red] (6,5.6) node {*};
				\draw [color=red] (7,10.5) node {*};
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\item $n>6$
	\end{enumerate}
\end{Solution}

\begin{exercice}
	Représenter la suite $u$ définie par $u_n=-n^2+0,5n+1$ dans le repère ci-dessous.
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[general,xscale=.8,yscale=.08]
			\draw[quadrillage, xstep=1, ystep=5](0,-30) grid(6,20);
			\axeX{0}{6}{1,2,3,4,5,6};
			\axeY{-30}{20}{-30,-20,-10,10,20};
			\origine
			%u_n=-n^2+10
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{exercice} 
\begin{Solution}
	Nuage de points :
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[general,xscale=.8,yscale=.1]
			\draw[quadrillage, xstep=1, ystep=5](0,-30) grid(6,20);
			\axeX{0}{6}{1,2,3,4,5,6};
			\axeY{-30}{20}{-30,-20,-10,10,20};
			\origine
			\draw [color=black]  (0,1) node {$\bullet$};
			\draw [color=black]  (1,0.5) node {$\bullet$};
			\draw [color=black]  (2,-2) node {$\bullet$};
			\draw [color=black] (3,-6.5) node {$\bullet$};
			\draw [color=black] (4,-13) node {$\bullet$};
			\draw [color=black] (5,-21.5) node {$\bullet$};
			\draw [color=black] (6,-32) node {$\bullet$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{Solution}






\begin{exercice}
	On considère une suite du type $u_{n+1}=f(u_n)$ avec $u_0=2$. \\
	On a construit ci-dessous la courbe représentative $d$ de $f$ ainsi que la droite d'équation $y=x$.
	
	Construire ${u_3}$ sur l'axe des abscisses.
	
	\psset{yunit=4mm,xunit=9mm,dash=3pt 2pt}
	\begin{pspicture}(-1.25,-2.25)(7,6.5)
		% grille en tiret gris
		% lignes verticales
		\multido{\dx=-1\psxunit+1\psxunit}{9}{%
			\psline[linewidth=0.3mm, linecolor=CyanTikz40](\dx,-1)(\dx,6)
		}%
		% lignes horizontales
		\multido{\dy=-1\psyunit+1\psyunit}{8}{%
			\psline[linewidth=0.3mm, linecolor=CyanTikz40](-1,\dy)(7,\dy)
		}%
		% Affichage de l'axe
		% graduation de 1 en 1 sur les x et les y
		% fléches au bout de chaque axe
		% \psaxes[Dx=1, Dy=1, arrows=->,tickstyle=bottom](0,0)(-.8,-.8)(6.8,5.5)
		\psline [linewidth=0.5mm, arrows=->] (-1,0)(7,0)
		\psline [linewidth=0.5mm, arrows=->] (0,-1)(0,6)
		\put (.8,-.5) {1}
		\put (-.5,.5) {1}
		% Coordonnées des points particulier
		\pnode(0,0){O} % Pas vraiment nécessaire mais plus agréable
		\pnode(2,0){u0}
		\pnode(3.5,0){u1}
		\pnode(4.25,0){u2}
		\pnode(5,5){u3}
		\pnode(0,3.5){yu1}
		\pnode(0,4.25){yu2}
		\pnode(0,5){yu3}
		
		
		
		
		% Tracé de la droite y=x
		\psline[linecolor=blue](-1,-1)(6,6)
		\uput{10pt}[d](-1,-.6){\color{blue}$y=x$}
		% Points sur cette droite y=x
		% \psdots[dotstyle=x, linewidth=1pt, linecolor=G1](u1|yu1)
		% \psdots[dotstyle=x, linewidth=1pt, linecolor=G1](u2|yu2)
		% \psdots[dotstyle=x, linewidth=1pt, linecolor=G1](u3|yu3)
		
		
		\psline[linecolor=red,linewidth=1.5pt](1,5.5)(6.5,2.75)
		\uput{10pt}[d](6,3){\color{red}$d$}
		% Tracé des points sur la droite orange
		% \psdots[linecolor=F1, dotstyle=x, linewidth=1pt]
		%        (u0|yu3)(u1|yu2)(u3|yu1)
	\end{pspicture}
\end{exercice}
\begin{Solution}
	\psset{yunit=6mm,xunit=9mm,dash=3pt 2pt}
	\begin{pspicture}(-1,-2.25)(7,6.5)
		% grille en tiret gris
		% lignes verticales
		\multido{\dx=-1\psxunit+1\psxunit}{9}{%
			\psline[linewidth=0.3mm, linecolor=CyanTikz40](\dx,-1)(\dx,6)
		}%
		% lignes horizontales
		\multido{\dy=-1\psyunit+1\psyunit}{8}{%
			\psline[linewidth=0.3mm, linecolor=CyanTikz40](-1,\dy)(7,\dy)
		}%
		% Affichage de l'axe
		% graduation de 1 en 1 sur les x et les y
		% fléches au bout de chaque axe
		% \psaxes[Dx=1, Dy=1, arrows=->,tickstyle=bottom](0,0)(-.8,-.8)(6.8,5.5)
		\psline [arrows=->] (-1,0)(7,0)
		\psline [arrows=->] (0,-1)(0,6)
		\put (.8,-.5) {1}
		\put (-.5,.5) {1}
		% Coordonnées des points particulier
		\pnode(0,0){O} % Pas vraiment nécessaire mais plus agréable
		\pnode(2,0){u0}
		\pnode(3.5,0){u1}
		\pnode(4.25,0){u2}
		\pnode(5,5){u3}
		\pnode(0,3.5){yu1}
		\pnode(0,4.25){yu2}
		\pnode(0,5){yu3}
		
		
		% Tracé des lignes verticales
		\multido{\n=0+1}{4}{%
			\psline[linecolor=black, linestyle=dashed, linewidth=.5pt](u\n|O)(u\n|yu\n)
		}%
		\psline[linecolor=black, linestyle=dashed, linewidth=.5pt](3.5,3.5)(3.5,4.25)
		% Tracé des points sur l'axe des x
		% \psdots[linecolor=F1, dotstyle=x, linewidth=1pt]
		%        (u0|O)(u1|O)(u2|O)(u3|O)
		\uput{5pt}[d](u0|O){\color{F1}$u_0$}
		\uput{5pt}[d](u2|O){\color{F1}$u_3$}
		% Tracé des points sur l'axe des y
		% \psdots[linecolor=F1, dotstyle=x, linewidth=1pt]
		%        (O|yu1)(O|yu2)(O|yu3)
		% Détermination des points de la droite y=x
		% \multido{\n=0+1}{8}{%
			%   \psIntersectionPoint(u\n|O)(u\n)(O)(10,10){v\n}
			% }%
		% Tracé des traits horizontaux
		\multido{\n=0+1}{4}{%
			\psline[linecolor=black, linestyle=dashed, linewidth=.5pt](O|yu\n)(u\n|yu\n)
		}%
		\psline[linecolor=black, linestyle=dashed, linewidth=.5pt](u1|yu1)(u3|yu1)
		% Tracé de la droite y=x
		\psline[linecolor=blue](-1,-1)(6,6)
		\uput{10pt}[d](-1,-.6){\color{blue}$y=x$}
		% Points sur cette droite y=x
		% \psdots[dotstyle=x, linewidth=1pt, linecolor=G1](u1|yu1)
		% \psdots[dotstyle=x, linewidth=1pt, linecolor=G1](u2|yu2)
		% \psdots[dotstyle=x, linewidth=1pt, linecolor=G1](u3|yu3)
		
		% Tracé de la ligne verticale bleue, pointillée
		\psline[linecolor=black, linestyle=dashed, linewidth=.5pt](u0|O)(u0|yu3)
		
		% ajout du point seul sur la droite orange, à son intersetion avec u2
		% \psdots[dotstyle=x, linewidth=1pt, linecolor=F1](u2|0,3.9)
		
		% Tracé de la droite orange
		\psline[linecolor=red,linewidth=1.5pt](1,5.5)(6.5,2.75)
		\uput{10pt}[d](6,3){\color{red}$d$}
		% Tracé des points sur la droite orange
		% \psdots[linecolor=F1, dotstyle=x, linewidth=1pt]
		%        (u0|yu3)(u1|yu2)(u3|yu1)
	\end{pspicture}
\end{Solution} 

\begin{exercice}

		On considère la suite $\left(u_n\right)$ définie pour tout entier naturel $n$ par $u_{n+1}=\dfrac{3}{5} u_n-1$ .
		\begin{enumerate}
			\item Quelle est la fonction $f$ telle que pour tout entier $n, u_{n+1}=f\left(u_n\right)$ ?
			\item On a représenté graphiquement la fonction $f$ et la droite d'équation ${y}={x}$.\\
			Placer sur l'axe des abscisses les nombres ${u}_0, {u}_1, {u}_2, {u}_3$ et ${u}_4$ .
			\item  Conjecturer le sens de variation et la limite éventuelle de la suite $\left(u_n\right)$ ?
		
		\end{enumerate} 

	\begin{minipage}{4.6cm}		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[x=0.5cm,y=1cm, scale=0.7]
				\def\x{1cm}\def\y{1cm}
				\def\xmin{-3}\def\xmax{10}\def\xgrille{1}\def\xgrilles{1}
				\def\ymin{-3}\def\ymax{8}\def\ygrille{1}\def\ygrilles{0.5}
				%axes et grilles
				\draw[xstep=\xgrilles,ystep=\ygrilles,line width=0.6pt,lightgray!50] (\xmin,\ymin) grid (\xmax,\ymax);
				\draw[line width=1.5pt,->,darkgray] (\xmin,0)--(\xmax,0) ;
				\draw[line width=1.5pt,->,darkgray] (0,\ymin)--(0,\ymax) ;
				\foreach \x in {-3,-2,...,10} {\draw[darkgray,line width=1.5pt] (\x,4pt) -- (\x,-4pt) node[anchor=north] {\x};;}
				\foreach \y in {-3,-2,...,8} {\draw[darkgray,line width=1.5pt] (4pt,\y) -- (-4pt,\y) node[anchor=east] {\y};;}
				\def\f{0.6*\x-1}
				%	\recurrPL		
				%[fct={\f},no=1,uno=10,nb=5,poslabel=above right,decallabel=0pt]
				%[line width=1.25pt,ForestGreen,densely dashed]
				\draw[line width=1.25pt,blue,domain=-3:8,samples=2] plot(\x,{\x});
				\draw[line width=1.25pt,red,domain=-3:10,samples=250] plot(\x,{\f});
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
	\end{minipage}
		\begin{minipage}{3cm}	
	\begin{center}
		\qrcode{https://www.youtube.com/embed/CUXWjKWB5VU}\\Correction vidéo de cet exo\\Avec une petite erreur !!
	\end{center}	\end{minipage}
\end{exercice}
\begin{Solution}

\end{Solution}
\begin{exercice}
	Soit $(u_n)$ définie sur $\N$ par $u_0 = 1$ et \mbox{$u_{n+1} = f(u_n)$}. On a construit ci-dessous la courbe représentative de $f$.\\
	\scalebox{1}{
		\psset{yunit=4mm,xunit=5mm}
		\begin{pspicture}(-2,-2.5)(10.3,10.3)
			% grille en tiret gris
			% lignes verticales
			\multido{\dx=-1\psxunit+1\psxunit}{12}{%
				\psline[linewidth=0.3mm, linecolor=CyanTikz40](\dx,-1)(\dx,10)
			}%
			% lignes horizontales
			\multido{\dy=-1\psyunit+1\psyunit}{12}{%
				\psline[linewidth=0.3mm, linecolor=CyanTikz40](-1,\dy)(10,\dy)
			}%
			% Affichage de l'axe
			% graduation de 2 en 2 sur les x et les y
			% fléches au bout de chaque axe
			%  \psaxes[Dx=2, Dy=2, arrows=->](0,0)(-1.95,-1.5)(10.2,10.2)
			\psline [linewidth=0.5mm, arrows=->] (-1,0)(10,0)
			\psline [linewidth=0.5mm, arrows=->] (0,-1)(0,10)
			\put(1,-.5){2}
			\rput(2,0){+}
			\put(-.5,.8){2}
			\put(-.1,.71){+}
			% Coordonnées des points particulier
			% Je ne triche pas, je n'utilise pas le fait que je suis
			% sûr que c'est 3*sqrt(x). Ce serait pourtant :
			%  1. *beaucoup* plus simple
			%  2. *beaucoup* plus précis
			\pnode(0,0){O} % Pas vraiment nécessaire mais plus agréable
			% pour la suite
			\pnode(1,-3){u-0} % Triche pour une tangente verticale
			\pnode(1,3){u0}
			\pnode(3,5.2){u1}
			\pnode(5.2,6.8){u2}
			\pnode(6.8,7.8){u3}
			\pnode(7.8,8.4){u4}
			\pnode(8.4,8.67){u5}
			\pnode(8.67,8.8){u6}
			\pnode(8.8,8.85){u7}
			\pnode(10,9.5){u8} % On en a besoin pour tracer la courbe orange
			% Tracé de la courbe orange
			\psecurve[linecolor=red](u-0)(O)(u0)(u1)(u2)(u3)(u4)(u5)(u6)(u7)(u8)(u8)
			% Tracé des points sur la courbe
			% \psdots[linecolor=J1, dotstyle=x, linewidth=2pt]
			%        (u0)(u1)(u2)(u3)(u4)(u5)(u6)(u7)
			
			% Tracé des points sur l'axe des x
			% \psdots[linecolor=F1, dotstyle=x, linewidth=2pt]
			%        (u0|O)(u1|O)(u2|O)(u3|O)(u4|O)(u5|O)(u6|O)(u7|O)
			
			
			% Point sur cette droite
			%  \psdots[dotstyle=x, linewidth=2.5pt, linecolor=G1](v1)(v2)(v3)(v4)(v5)(v6)(v7)
	\end{pspicture}}
	
	Lire graphiquement une valeur approchée de ${u_4}$.
\end{exercice}
\section{Variations de suites}
	\begin{exercice}	$\left( u_n \right)$ est une suite définie pour tout entier $n\geqslant 1$ .\\  Étudier son sens de variation.
	\begin{enumerate}
				\item $v_1=2$ et pour tout entier $n>1$,  $v_{n+1}= v_n+3$.
			\item  $u_n={4n +1}$.
				\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}

\end{Solution}	
	\begin{exercice}	$\left( u_n \right)$ est une suite définie pour tout entier $n\geqslant 1$ . \\ Étudier son sens de variation.
\begin{multicols}{2}	\begin{enumerate}
		\item  $u_n = \dfrac{n+1}{n}$.
		\item $u_n= n^2 -n-2$.
		\item $u_n= 2^n-3$.
	\end{enumerate}\end{multicols}
\end{exercice}
\begin{Solution}
	
\end{Solution}	
	\begin{exercice}
$\left( u_n \right)$ est une suite définie pour tout entier $n\geqslant 1$ .\\
 Étudier son sens de variation.
\begin{enumerate}
		\item $u_{n}= 5\times \dfrac{2^n}{3^n}$.
		\item $u_{n}= n \times 2^n$.
	\end{enumerate}
	\end{exercice}	
	\begin{Solution}
	\end{Solution}
		\begin{exercice}
		Étudier le  sens de variation de 	$\left( u_n \right)$ définie par\\
		 $\left( u_n \right)$ est la suite définie par $u_0=3$ \\et pour tout entier $n$,  $u_{n+1}= 3u_n$.
		
	
	\end{exercice}	
	\begin{Solution}
	\end{Solution}
	\section{Algorithmes}

\begin{exercice}
	Quelle est la valeur de la $U$
	en fin de programme ?
	\begin{center}
			\fbox{\begin{minipage}{4cm}
				$U \leftarrow 2$\\
				Pour $i$ allant de 1 à  3\\
				\tabto{1.5cm} $U \leftarrow \dfrac{3}{2} \times U$\\
				Fin de Pour
		\end{minipage}}
	\end{center}
			
\end{exercice}
\begin{Solution}
	
\end{Solution} 
\begin{exercice}
	Quelle est la valeur de la  $U$
	en fin de programme ?
\begin{center}
		\fbox{\begin{minipage}{4cm}
				$U \leftarrow -3$\\
				Pour $i$ allant de 1 à  5\\
				\tabto{1.5cm} $U \leftarrow \dfrac{4}{3} \times U$\\
				Fin de Pour
		\end{minipage}}	
\end{center}
\end{exercice}
\begin{Solution}
	
\end{Solution}
\begin{exercice}
	Quelle est la valeur de la  $U$
	en fin de programme ?
\begin{center}
		\fbox{\begin{minipage}{4cm}
			$U \leftarrow 5$\\
			$n \leftarrow 0$\\
			Tant que $U<100$ \\
			\tabto{1.5cm} $U \leftarrow 2\times U$\\
			\tabto{1.5cm} $n \leftarrow n+1$\\
			Fin Tant que
	\end{minipage}}
\end{center}
	
\end{exercice}
\begin{Solution}
	
\end{Solution}  
	\begin{exercice}
		Quelles sont les valeurs des variables $U$ et $n$\\
en fin de programme ?

\begin{enumerate}
	\item 		\fbox{\begin{minipage}{4cm}
			$U \leftarrow 50000$\\
			$p \leftarrow 0$\\
			Tant que $U\geq 30000$ \\
			\tabto{1.5cm} $U \leftarrow 0,96\times U$\\
			\tabto{1.5cm} $p \leftarrow p+1$\\
			Fin Tant que
	\end{minipage}} 
	\item 	
	\fbox{\begin{minipage}{4cm}
			$U \leftarrow 4$\\
			$n \leftarrow 0$\\
			Tant que $U>0,1$ \\
			\tabto{1.5cm} $U \leftarrow 0,5\times U$\\
			\tabto{1.5cm} $n \leftarrow n+1$\\
			Fin Tant que
	\end{minipage}}\\
\end{enumerate}
	\end{exercice}
\begin{Solution}

\end{Solution} 

	\section{Python}
	\begin{exercice}
		On considère l'algorithme écrit en langage Python :
		\begin{center}
			\begin{minipage}{4cm}
				\begin{python}
				def u(n):
					u=1
					for i in range(n):
						u=2*u+1
				return u
				\end{python}
			\end{minipage}
		\end{center}
		Un utilisateur saisit $\mathrm{u}(4)$ dans la console.\\
		Que vaut le nombre $\mathrm{u}(4)$?
		
	\end{exercice}
	\begin{Solution}
		31
	\end{Solution} 
	
	
	\begin{exercice}
		On considère l'algorithme écrit en langage Python :
		
	\begin{minipage}{5cm}
			\begin{python}
			def u(n):
				u=1/3
				for k in range(n):
					u=1/u-1 
			return u
			\end{python}
		\end{minipage}
		
	
		Qu'obtient-on lorsqu'on appelle \textbf{u(3)}  dans la console ?
	\end{exercice}
	\begin{Solution}
		$-3$
	\end{Solution} 
		\begin{exercice}
		On considère l'algorithme écrit en langage Python :
		
		
	\begin{minipage}{5.5cm}
			\begin{python}
			def w(n):
				w=5
				for k in range(1,n+1):
					w=w+3*(k-1)
			return u
			\end{python}
		\end{minipage}
		
		Qu'obtient-on lorsqu'on appelle \textbf{w(4)} dans la console ?
	\end{exercice}
	\begin{Solution}
		$14$
	\end{Solution} 

\section{Limites}


\begin{exercice}
	Lire graphiquement la limite éventuelle de la suite représentée ci-dessous :\\
	\begin{tikzpicture}[general,x=.45cm,y=.35cm,scale=.9]
		% grilles
		\draw [quadrillage,xstep=.45cm,ystep=.35cm] (-1,-2) grid (10,8);
		
		% axes
		\draw [axe](-1,0) -- (10,0);
		\draw [axe](0,-2) -- (0,8);
		\draw (1,1pt) -- (1,-3pt) node[anchor=north] {1};
		\draw (1pt,1) -- (-3pt,1) node[anchor=east] {1};
		\draw (0,0) node [below left] {0};
		
		% points
		\fill [solid, fill=J1] (1,5) circle (.75mm);
		\fill [solid, fill=J1] (2,2.5) circle (.75mm);
		\fill [solid, fill=J1] (3,1.8) circle (.75mm);
		\fill [solid, fill=J1] (4,1.2) circle (.75mm);
		\fill [solid, fill=J1] (5,.9) circle (.75mm);
		\fill [solid, fill=J1] (6,.7) circle (.75mm);
		\fill [solid, fill=J1] (7,.6) circle (.75mm);
		\fill [solid, fill=J1] (8,.5) circle (.75mm);
		\fill [solid, fill=J1] (9,.4) circle (.75mm);
	\end{tikzpicture}
\end{exercice}
\begin{Solution}
	$l=0$
\end{Solution}
\begin{exercice}
	Lire graphiquement la limite éventuelle de la suite représentée ci-dessous :\\
	\begin{tikzpicture}[general,scale=.5]
		% grilles
		\draw [quadrillage] (-1,-2) grid (10,3);
		
		% axes
		\draw [->,black](-1,0) -- (10,0);
		\draw [->,black](0,-2) -- (0,3);
		\draw (1,1pt) -- (1,-2pt) node[anchor=north] {1};
		\draw (1pt,1) -- (-2pt,1) node[above left] {1};
		\node at (0,0) [below left] {0};
		% points
		\fill [J1] (0,1) circle (1mm);
		\fill [J1] (1,-1) circle (1mm);
		\fill [J1] (2,1) circle (1mm);
		\fill [J1] (3,-1) circle (1mm);
		\fill [J1] (4,1) circle (1mm);
		\fill [J1] (5,-1) circle (1mm);
		\fill [J1] (6,1) circle (1mm);
		\fill [J1] (7,-1) circle (1mm);
		\fill [J1] (8,1) circle (1mm);
		\fill [J1] (9,-1) circle (1mm);
	\end{tikzpicture}
\end{exercice}
\begin{Solution}
	Divergente, pas de limite.
\end{Solution}
\begin{exercice}
	Lire graphiquement la limite éventuelle\\
	\begin{tikzpicture}[general,scale=.35,x=5mm,y=0.5mm]
		% axes
		\draw [->,black](-5,0) -- (30,0);
		\draw [->,black](0,-50) -- (0,200);
		\foreach \x in  {5,10,...,25} \draw (\x,1pt) -- (\x,-2pt) node[anchor=north] {\x};
		\foreach \y in  {50,100,...,150} \draw (1pt,\y) -- (-2pt,\y) node[anchor=east] {\y};
		\draw (0,0) node [above left] {0};
		
		% points
		% \draw [J1] plot [domain=0:20,mark=*] (\x, \x^2 - 12*\x);
		\foreach \i in {0,...,20} \fill [J1] (\i,\i^2 - 12*\i) circle (3pt);
	\end{tikzpicture}
\end{exercice}

\begin{Solution}
	$l=+\infty$
\end{Solution}
\begin{exercice}
	Lire graphiquement la limite éventuelle de la suite représentée ci-dessous :\\
	\begin{tikzpicture}[general,scale=.4,x=1cm,y=5cm]
		\draw [smooth,dashed,C1] plot [mark=*,mark options={solid,fill=C1}] coordinates{
			(1,1.24)
			(2,0.49)
			(3,0.37)
			(4,0.53)
			(5,0.76)
			(6,0.86)
			(7,0.81)
			(8,0.68)
			(9,0.6)
			(10,0.62)
			(11,0.7)
			(12,0.77)
			(13,0.77)
			(14,0.71)
			(15,0.65)
			(16,0.64)
			(17,0.68)
			(18,0.74)
		};
		\draw [G1] (-0.5,0.7) -- (18,0.7);
		\draw [->] (0,0) -- (18,0);
		\draw [->] (0,0) -- (0,1.5);
		\foreach \x in  {0,2,...,17} \draw (\x,1pt) -- (\x,-3pt) node[anchor=north] {\x};
		\foreach \y in {0,0.2,0.6,1,1.4}  \draw (1pt,\y) -- (-3pt,\y) node[anchor=east] {\y};
	\end{tikzpicture}						
\end{exercice}

\begin{Solution}
	$l=0,7$
\end{Solution}
\begin{exercice} Conjecturer la limite de la suite $({u_n})$ définie pour $n > 1$ par
	${u_n} = \dfrac{{ 3{n^2}-20n}}{{{n^2} +50n}}$.
\end{exercice}	
\begin{Solution}
	$l=3$
\end{Solution}



\section{Modéliser avec une suite}

\begin{exercice}[Source=Ed. Magnard]
	Une salle de sport compte 500 abonnés en 2019.
	Chaque année, 80 \% des personnes inscrites renouvellent
	leur abonnement et 20 nouvelles personnes s'abonnent. \\
	On note $(u_n)$ la suite correspondant au nombre d'abonnés en $2019 + n$.
	\begin{enumerate}
		\item Combien y aura-t-il d'abonnés en 2021 ?
		\item Pour tout $n \in \N$, exprimer $u_{n+1}$ en fonction de $u_n$
		\item À l'aide de la calculatrice, déterminer combien il y aura d'abonnés en 2030. On arrondira à l'entier inférieur.
		\item Si le nombre d'abonnés devient inférieur à 101, la salle de sport décide de fermer.\\
		À l'aide de la calculatrice, déterminer si la salle de sport fermera. Le cas échéant, déterminer en quelle année.
	\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
	\begin{enumerate}
		\item 420
		\item $u_{(n+1}=0,8u_n+20$
		\item $134$
		\item En 2046, le nombre d'abonnés deviendra inférieur à 101 et la salle de sport devra fermer.
	\end{enumerate}
\end{Solution}




\begin{exercice}[Source=Ed. Magnard]
	Une ludothèque possède 100 jeux de société en 2019.
	Chaque année, elle donne 5 \% de ses jeux à une œuvre de
	charité et décide d'acheter 10 nouveaux jeux.
	\begin{enumerate}
		\item Combien aura-t-elle de jeux en 2020 ?
		\item On note un le nombre de jeux de société de la ludothèque
		en $2019 + n$.\\
		Donner l'expression de $u_{n+1}$ en fonction de $u_n$.
	\end{enumerate} 
\end{exercice}
\begin{Solution}
	\begin{enumerate}
		\item 105 jeux.
		\item $u_{(n+1}=0,95u_n+10$
	\end{enumerate}
\end{Solution}


\end{multicols}
\end{Maquette}


\end{document}

 

